%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% (UE-KHOL-PMI), Christian Mercat
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{2018--2019 : Fondements des mathématiques 2, semestre de printemps}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2018/02/26

\subsection{Khôlle du 26 frévrier 2019}

\subsubsection{Programme}
\emph{Algèbre} : Dimension d'un ev, d'un sous-ev. familles libre \(\subset\) génératrice \(\implies \exists\) base, libre \(\subset\) base \(\subset\) génératrice. Théorème de la base incomplète. Deux bases de l'ev des suites $u_{n+1}=a u_n+b u_{n-1}$ (on retrouvera $X^2-aX-b$ et ses racines jeudi avec les équa-diff du 2nd ordre).

\emph{Analyse} : Implémentation de la méthode d'Euler pour une équa-diff d'ordre 2, le pendule pesant et sa linéarisation: linéaire d'ordre 2 à coefficients constants, trois types de solutions suivant les racines réelles, double ou complexes conjuguées de l'équation caractéristique. Cas particulier du terme général avec second membre de la forme \(Q(t)\exp(\lambda t)\) où \(Q\) est un polynôme.

\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Donner la définition d'un espace vectoriel de dimension finie, puis définir sa dimension. Quelle est la dimension de \(\C\) ?
\item Énoncer le théorème de la base incomplète.
\item Soient \(a,b\in \C^2\). Décrirer le \(\C\)-ev formé de l'ensemble des suites complexes vérifiant la formule de récurrence \(u_{n+2}=au_{n+1}+bu_n\).
\item Résoudre l'équation différentielle d'ordre 1, d'inconnue \(y\), \(y'(x)=a(x)y(x)\).
\item Donner le développement limité de \(x\mapsto 1/(1-x)\) à l'ordre \(k\) en 0.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Donner le développement de la fonction \(\ln\) en 2 et à l'ordre 3. En déduire une approximation de \(\abs{\ln(2,1)-\ln(2)}\) à \(10^{-3}\) près.
\end{exo}

\begin{exo}
  Donner le développement limité de \(x\mapsto \cos^2(x)+\sin^2(x)\) à l'ordre 9 en 0.
\end{exo}

\begin{exo}
  Donner le développement limité de \(x\mapsto (1+x)^{1/x}\) à l'ordre 3 en 0.
\end{exo}

\begin{exo}
  Donner le développement limité de
  \[
  x\mapsto \exp\left( \sum_{k=1}^{2019}(-1)^{k+1}\frac{x^k}{k} \right)
  \]
  à l'ordre 2019, puis à l'ordre 2020, en 0.
\end{exo}

\begin{exo}
  Établir la limite lorsque \(n\to+\infty\) de
  \[
  \frac{1}{n^3}\frac{n^2\ln(1+1/n)-\sqrt{n^2-1}}{1-\cos(1/n)}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(F,G\) deux sous-espaces vectoriels d'un \(\K\)-espace vectoriel \(E\). Montrer que \(F\cup G\) est un sous-espace de \(E\) si, et seulement si,
  \[
  F\subset G \text{ ou } G\subset F.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(E=\mc F(\R,\R)\), et \(F=\{f\in E \mid f(0)=0\}\). Montrer que \(F\) est un sous-espace vectoriel de \(E\). Trouver \(G\) tel que \(F\oplus G=E\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(A,B\in M_n(\K)\). Montrer que \(\tr(AB)=\tr(BA)\). \emph{Note : la trace n'est pas au programme, rappeler la définition.}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(A\) et \(B\) deux familles de vecteurs de \(E\). Comparer les sous-espaces vectoriels \(\vect(A\cap B)\) et \(\vect(A)\cap\vect(B)\). 
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/03/05

\subsection{Khôlle du 5 mars 2019}

\subsubsection{Programme}
\emph{Algèbre} : Sommes de sous-espaces, somme directe, supplémentaire, existence de supplémentaire, formule de Grassmann.

\emph{Analyse} : Le wronskien de 2 fonctions comme fonction aire du parallélogramme dans l'espace des phases, propriétés, théorème de Cauchy-Lipschitz pour le cas linéaire homogène d'ordre 2 à coefficients constants.


\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Définir une somme d'espaces vectoriels. Quelle est sa dimension (formule de Grassmann) ?
\item Donner la définition de sev supplémentaires. Existence, unicité du supplémentaire ?
\item Rappeler la définition du wronskien d'une équation différentielle linéaire homogène d'ordre 2 à coefficients constants.
\item Théorème de Cauchy-Lipschitz pour les équations différentielles linéaires homogènes d'ordre 2 à coefficients constants.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Soient \(E=\mc C^1(\R,\R)\), \(F=\{f\in E \mid f(0)=f'(0)=0\}\), et \(G=\{x\mapsto ax+b\mid (a,b)\in\R^2\}\). Montrer que \(F\) et \(G\) sont des sous-espaces vectoriels de \(E\), et montrer qu'ils sont supplémentaires.
\end{exo}

\begin{exo}
  Montrer que toute paire d'hyperplans admet un supplémentaire commun.
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(P_1=X^2+1\), \(P_2=X^2-1\), \(P_3=X^2+X+1\). Montrer que \((P_1,P_2,P_3)\) est une base de \(R_2[X]\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(E=\R^2\), et \(F=\{(x,y)\in E, x^2-y^2=0\}\). Déterminer si \(F\) est un sous-espace vectoriel, puis identifier les sous-espaces vectoriels inclus dans \(F\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(E\) un \(\C\)-espace vectoriel de dimension \(n\in\N\). Montrer que \(E\) est un \(\R\)-espace vectoriel, et en exhiber une base. Quelle est la dimension de \(E\) sur \(\R\) ?
\end{exo}

\begin{exo}
  On pose \(f(x)=\sin\left(\cos(x^3)-1\right)\). Calculer \(f^{(6)}(0)\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(E\) le \(\R\)-ev des fonctions sur \(\R\) à valeurs complexes, et \(F\) l'ensemble des fonctions de \(\R\) dans \(\R\). Montrer que \(F\) est un sev de \(E\).

  Soient maintenant \(z\in\C\backslash\R\) et \(G=\vect(t\mapsto e^{zt}, t\mapsto e^{\bar zt})\). Déterminer \(F\cap G\) et donner sa dimension.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/03/12

\subsection{Khôlle du 12 mars 2019}

\subsubsection{Programme}
\emph{Analyse :} Méthode de Laplace de la variation des deux constantes, théorème de Cauchy-Lipschitz pour le cas linéaire non homogène d'ordre 2 à coefficients constants, équations différentielles vectorielles, équivalence d'une équation réelle linéaire d'ordre \(n\) avec une équation vectorielle linéaire d'ordre 1 à valeurs dans $\mathbb{R}^n$. Chapitre Intégration: subdivisions d'un intervalle, raffinement, fonctions en escalier constantes par morceaux, définition de l'intégrale pour ces fonctions.

\emph{Algèbre :} Applications linéaires. Théorème du rang. Matrice d'une application étant données une base de l'espace de départ et une base de l'espace d'arrivée. Matrice de passage $\text{Mat}_{\mathcal{B'},\mathcal{B}}(id_{E})\in M_{n}(\mathbb K)$. Matrices équivalentes, matrices semblables. Rang comme invariant de classe d'équivalence. Trace d'une matrice. Mémo de Nicolas Ressayre. 


\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Théorème du rang.
\item Définition de la matrice d'une application linéaire. Trace.
\item Définition d'une fonction escalier et de son intégrale.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

Cf. la feuille sur les ev de dimension finie de cgp.dupuydelome, celle sur le calcul asymptotique, et les exercices précédents.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/03/19

\subsection{Khôlle du 19 mars 2019}

\subsubsection{Programme}
\emph{Analyse :} Subdivisions pointées, à gauche, à droite, au milieu. Somme de Riemann, fonctions continues par morceaux, fonctions intégrables. Propriétés: linéarité, positivité, inégalité triangulaire, relation de Chasles, intégrale nulle d'une fonction positive $\Rightarrow$ nulle partout sauf en un nombre fini de points. Th: les fonctions continues sont intégrables. Continuité de l'intégrale en sa borne. Formule de la moyenne. Théorème fondamental de l'analyse. Intégration par partie.

\emph{Algèbre :} Circularité de la trace. Trace comme invariant de matrices semblables, trace d'un endomorphisme. Sous-espaces vectoriels et endomorphismes. Tout sous-espace vectoriel est le noyau d'une application linéaire (bis repetita). Équation cartésienne d'un hyperplan. Projection sur E parallèlement à F, symétrie de E parallèlement à F. Un endomorphisme $p$ tel que $p^2=p$ est la projection sur $\text{im}(p)$ parallèlement à $\text{ker}(p)$, un endomorphisme tel que $s^2=\text{id}$ est la symétrie de $\text{ker}(\text{id}-s)$ parallèlement à $\text{ker}(\text{id}+s)$.

\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Définition d'une fonction escalier et de son intégrale. Calculer l'intégrale de la fonction \og partie entière \fg sur \(\sbra*{0,5}\).
\item Donner la définition d'une subdivision pointée, et somme de Riemann associée.
\item Que sont des matrices semblables ? Que peut-on dire de leur trace ? Quid des matrices équivalentes ?
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}
\begin{exo}
  Soient \(f,g\) deux applications linéaires sur un espace vectoriel de dimension infinie telles que \(f+g\) soit bijective, et \(f\circ g=0\). Montrer que \(\rg(f)+\rg(g)=\dim(E)\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Trouver une solution particulière de l'équation différentielle
  \[
  XY''-Y=X^2+3X-1.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Résoudre l'équation différentielle suivante sur \(\R_+^*\)
  \[
  xy'-y=x^2\cos(x).
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Montrer qu'il existe \(\lambda_k\in\K\) non tous nuls, \(k\in\{0,\dots,n^2\}\), tels que \(\sum_{k=0}^{n^2}\lambda_kA^k=0.\)
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((a_0,a_1,\dots,a_n)\in\R^{n+1}\), montrer qu'il existe un unique polynôme \(P\in\R_n[X]\) tel que \(P(k)=a_k\) pour tout \(k\in\{0,\dots,n\}\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(F,G\) des sev de dimensions respectives 4 et 5, dans un ev ambiant de dimension 7. Quelle peut-être la dimension de \(F+G\) ? Et de \(F\cap G\) ? De \(F\cup G\) ?
\end{exo}

\begin{exo}
  Montrer que l'équation
  \[
  (x+y)^{18}+(x-y)^2=0
  \]
  définit un sous-espace vectoriel de \(\R^3\), et donner sa dimension.
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/04/23

\subsection{Khôlle du 23 avril 2019}

\subsubsection{Programme}
\emph{Analyse :} Changement de variable. Intégration de fonctions de $\R$ dans $\C$. Quelques familles d'exemples: $x\mapsto P(x)e^{\lambda x}$ avec $P\in\K[X], \lambda\in\K$ par intégration par parties successives. Corollaire $x\mapsto P(x)\sin(\omega x)$, $x\mapsto \cos(x)e^{\lambda x}$. Polynômes trigonométriques $x\mapsto \cos^k(x)\sin^\ell(x)$, linéarisation de $\cos^{2k}(x)$.

\emph{Algèbre :} Fractions rationnelles, éléments simples dans $\C(X)$ et $\R(X)$. Décomposition en éléments simples. Quelques exemples de méthodes pour résoudre le système.


\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définition de la trace d'un endomorphisme.
\item Qu'est-ce qu'un projecteur ?
\item Calculer \(\int_0^1 xe^{\lambda x} dx\) en fonction de \(\lambda\).
\item Formule de changement de variables.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  On considère l'application
  \begin{align*}
   \phi\ :\  \R_2[X]&\longrightarrow\R \\
    P \ \ \ &\longmapsto \int_0^1 P(x)dx.
  \end{align*}
  Déterminer une base de son noyau.
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(f,\,g\) deux applications linéaires sur un espace vectoriel de dimension \(n\) telles que \(f+g\) soit bijective.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que \(\rg(f)+\rg(g)\geq n\).
  \item On suppose en plus que \(f\circ g=0\). Montrer qu'alors \(\rg(f)+\rg(g)=n\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère l'application \(\tr\) définie sur \(M_n(\R)\). Donner la dimension, puis une base de son noyau.
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(T>0\), et soit \(f\in\mc C(\R)\) une fonction \(T\)-périodique. Montrer qu'alors, pour tout \(a\in\R\),
  \[
  \int_a^{a+T} f(t)dt =\int_0^T f(t)dt.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f\) une fonction continue sur \(\sbra{0,1}\) telle que \(\int_0^1 f(x)dx=1/2\). Montrer que \(f\) admet un point fixe.
\end{exo}

\begin{exo}
  Calculer la limite de la suite
  \[
  u_n=\sum_{k=1}^n\sqrt{\frac{k}{n^3}}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f\) une fonction continue sur \(\sbra{0,1}\). Déterminer la limite de
  \[
  u_n=\int_0^1 t^nf(t)dt.
  \]
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/04/30

\subsection{Khôlle du 30 avril 2019}

\subsubsection{Programme}
Idem semaine précédente.

\subsubsection{Questions de cours}
Idem

\subsubsection{Exercices}
\begin{exo}
  Soit \(p\in \mc L(E)\) un projecteur.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que \(\im(p)\oplus\ker(p)=E\).
  \item En déduire, en écrivant la matrice de \(p\) dans une base appropriée, que \(\rg(p)=\tr(p)\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(a>0\). On considère la fonction \(f\) définie sur \(\sbra{-a,a}\) par
  \[
  f(x)=\sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}}.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item Dessiner le graphe de \(f\).
  \item Calculer l'aire entre le graphe de \(f\) et l'axe des abscisses.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2019/05/07

\subsection{Khôlle du 7 mai 2019}

\subsubsection{Programme}
Idem semaine précédente, avec les fractions rationnelles en exercice.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Décomposer la fraction rationnelle \((X+X^3)^{-1}\) en éléments simples sur \(\R\).
\item Linéariser \(\cos^4\).
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}
\begin{exo}
  Décomposer en éléments simples la fraction rationnelle \(1/(X^2-1)\), puis en déduire la somme de la série
  \[
  \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{1}{k^2-1}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Décomposer les fractions rationnelles suivantes en éléments simples
  \[
  1.\ \frac{X^3+1}{X^2+1},\quad 2.\ \frac{X+2}{X^4-X^2},\quad 3.\ \frac{X^2-3X+3}{X^3-X^2+4X-4}.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(P\) et \(Q\) des polynômes de \(\R\sbra{X}\) tels que \(d^\circ(P)<d^\circ(Q)\). On suppose que \(Q\) est scindé à racines simples, et on note \(R\) l'ensemble de ses racines.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que
    \[
    \frac{P}{Q}=\sum_{w\in R} \frac{\lambda_w}{X-w},
    \]
    où \(\lambda_w=P(w)/Q'(w)\).
  \item En déduire que si \(n\in\N^*\),
    \[
    \frac{X^{n-1}}{X^n-1}=\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1}\frac{1}{X-e^{ik2\pi/n}}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

